## 公理

1. 态叠加原理不随时间的变化而变化
2. 态矢的内积不随时间变化

## 时间演化算子

设时间演化算子$\hat{T}(t,t_{0})$，表示一个量子态从时间$t_{0}\rightarrow{t}$的演化：
$$
\hat{T}(t,t_{0})|A,t_{0}\rangle=|A,t\rangle
\\
\langle{B,t_{0}}|\hat{T}^{+}(t,t_{0})=\langle{B,t}|
$$

$$
\langle{B,t_{0}}|\hat{T}^{+}(t,t_{0})\hat{T}(t,t_{0})|A,t_{0}\rangle
=\langle{B,t}|A,t\rangle
$$

由公理2可得：
$$
\langle{B,t_{0}}|A,t_{0}\rangle
=\langle{B,t}|A,t\rangle
\Longrightarrow\hat{T}^{+}(t,t_{0})\hat{T}(t,t_{0})=\hat{I}
\tag{1}
$$
当$t - t_{0}=\Delta{t}\rightarrow0$时，将时间算子进行展开：
$$
\hat{T}(t,t_{0})=\hat{I}+\Delta{t}\hat{d}_{t_{0}}\tag{2}
$$
于是我们有：
$$
\hat{d}_{t_{0}}=\frac{\hat{T}(t,t_{0})-\hat{I}}{\Delta{t}}
\tag{3}
$$
带入$(1)$中：
$$
\begin{align}
\hat{I}&=(\hat{I}+\Delta{t}\hat{d}_{t_{0}}^{+})(\hat{I}+\Delta{t}\hat{d}_{t_{0}})
\\
&\approx \hat{I}+\Delta{t}(\hat{d}_{t_{0}}+\hat{d}^{+}_{t_{0}})
\\
\Longrightarrow
\hat{d}_{t_{0}}&=-\hat{d}^{+}_{t_{0}}
\tag{4}
\end{align}
$$
进一步我们类比无穷小位移算子可以设：
$$
\hat{H}(t_{0})=i\hbar{\hat{d}_{t_{0}}}
\tag{5}
$$
就有：
$$
i\hbar{\frac{\partial}{\partial{t}}}|A,t\rangle=\hat{H}(t)|A,t\rangle
\tag{6}
$$
**公理：厄密算子$\hat{H}(t)$为量子系统的哈密顿算子，其本质值或平均值对应系统在该时刻的总能量。**

对于非无穷小时间算子，若**哈密顿算子不含时(定态)的话：**
$$
\begin{align}
\hat{T}(t,t_{0})&=\lim_{n\rightarrow\infty}(\hat{I}+\frac{\Delta{t}}{n}\hat{d}_{t_{0}})^{n}
\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}(\hat{I}+\frac{\Delta{t}}{n}
\frac{\hat{H}}
{i\hbar}
)^{n}
\\
&=\exp{\frac{\hat{H}}{i\hbar}(t-t_{0})}
\tag{7}
\end{align}
$$



## 海森堡表象

定义：由不含时右矢$|A,t_{0}\rangle_{H}$与含时算子$\hat{a}_{H}(t)$组成的满足之前所有量子力学的数学体系的表象成为**海森堡表象**。

也就是说将原本态矢量含时，算子不含时0的薛定谔表象进行转换，这样方便求解运动方程。

海森堡表象与薛定谔表象的态矢关系：
$$
|A,t\rangle_{H}=\hat{T}^{-1}|A,t\rangle_{S}
\\
\\

|B,t\rangle_{H}=\hat{a}_{H}(t)|A,t\rangle_{H}

\\
\Longrightarrow
|B,t\rangle_{H}=\hat{a}_{H}(t)T^{-1}|A,t\rangle_{S}
$$
于是:
$$
\begin{align}
|B,t\rangle_{S}=\hat{T}|B,t\rangle_{H}=\hat{T}\hat{a}_{H}(t)T^{-1}|A,t\rangle_{S}
\end{align}
$$
得到算子随时间的演化方式：
$$
|B,t\rangle_{S}=
\hat{a}_{S}(t)|A,t\rangle_{S}=\hat{T}|B,t\rangle_{H}=\hat{T}\hat{a}_{H}(t)T^{-1}|A,t\rangle_{S}
$$
海森堡表象下的算子与薛定谔表象下的算子关系：
$$
\Longrightarrow
\hat{a}_{H}(t)=\hat{T}^{-1}\hat{a}_{S}(t)T
\tag{8}
$$
对时间求导可得：
$$
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial{t}}
\hat{a}_{H}(t)
&=(\frac{\partial}{\partial{t}}\hat{T}^{-1})
\hat{a}_{S}(t_{0})\hat{T}
+
\hat{T}^{-1}\frac{\partial}{\partial{t}}(\hat{a}_{S}(t_{0})\hat{T})
\\
&=\frac{1}{i\hbar}\hat{a}_{H}(t)\hat{H}-\frac{1}{i\hbar}\hat{H}\hat{a}_{H}(t)
\\
&=\frac{1}{i\hbar}[\hat{a}_{H}(t),\hat{H}]
\end{align}
$$
以上便可得到海森堡运动方程：
$$
\frac{\partial}{\partial{t}}
\hat{a}_{H}(t)
=\frac{1}{i\hbar}[\hat{a}_{H}(t),\hat{H}]
\tag{9}
$$
得到：
$$
\frac{\partial}{\partial{t}}
\hat{p}_{H}(t)
=\frac{1}{i\hbar}[\hat{p}_{H}(t),\hat{H}]
\\
\frac{\partial}{\partial{t}}
\hat{q}_{H}(t)
=\frac{1}{i\hbar}[\hat{q}_{H}(t),\hat{H}]
$$
## 



